香港警方啟動高科技交通攝錄 可事後檢控

香港警方為加強打擊違例泊車，將進行先導計劃，使用數碼科技協助執法。今次警方會在新界北以及九龍東進行兩個月的先導計劃，使用到數碼攝錄技術，打擊 6 種最容易造成交通阻塞的違規事項。

針對阻塞交通車輛

今次主要打擊的是容易造成交通阻塞的違規事項，包括禁區上落客、禁區上落貨、未經授權在巴士站、小巴站、的士站停車、巴士／小巴／的士在上落客時使用超出所需時間、非法進入黃色方格路口，以及非法掉頭。

新界北與九龍東進行先導計劃

交通總部總督察李文杰指，一向也有使用數碼科技協助前線警員執法，例如雷射偵速系統，而今次利用的攝錄科技，警方可更有效調配人手、可減低爭拗與無理投訴，而且「有片有真相」，增加證供舉證的可靠性。由於警察會穿著制服在交通阻塞黑點進行道路攝影，對某些經常違規的司機有阻嚇作用。先導計劃為期 8 星期，由 2017 年 12 月 1 日正式開始。在先導計劃開始後，警方會不定時在新界北與九龍東總區不同交通阻塞黑點行動。

交通攝錄可「事後」檢控

先導計劃共有兩種行動模式，包括即時票控模式，以及非即時票控模式。當「即時票控模式」實行期間，警方會在攝錄範圍四周外進行戒備，當攝錄的警務人員拍得違規個案後，會由範圍外四周的警務人員截停，然後加以票控。而「非即時票控模式」實行期間，不會有警務人員在現場進行戒備，而是攝錄的警員在拍攝過程完畢後，在警署翻看攝影記錄，確定所有違規車輛的資料，再聯絡車主取得資料，進行票控。

完成先導計劃後，警方會進行全面審視與諾詢，檢討計劃成效，然後再決定是否全港性進行利用數碼科技輔助打擊違例停泊。警務署重申，希望透過推動社群參與、宣傳教育與執法令道路使用者有正確態度與改善不負責任行為。亦希望所有道路使用者可肩負起道路安全，與保持交通暢通的責任。

資料來源：警務署，香港巴士大典（標題圖片）